\documentclass{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}

\title{TIN\\
	PINFS - rozproszony system plików}
\author{Marcin Puc
		\and Piotr Komorowski
		\and Mateusz Wasiak
		\and Jakub Pleban}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Opis projektu}

PINFS (PINFS Is Not a File System) to projekt uproszczonego rozproszonego systemu plików. Wzorując się na IPFS, system zrzesza klientów jako węzły sieci P2P i umożliwia udostępnianie plików umieszczonych w sieci przez dowolnego z nich. System jest zdecentralizowany - żaden z węzłów sieci nie pełni roli uprzywilejowanej.

\section{DHT}

System wykorzystuje DHT (Distributed Hash Table) aby dystrybuować pliki pomiędzy węzłami w sieci. DHT to system zarządzający pewną \emph{przestrzenią kluczy}. Klucze powstają przez zastosowanie pewnej funkcji haszowania $h(x)$ do plików i węzłów. Klucze identyfikujące węzły nazywają się \emph{identyfikatorami węzłów}.

Drugim ważnym elementem DHT jest \emph{funkcja metryki}. Jest to funkcja $\delta(k_1, k_2)$ która dla dwóch kluczy $k_1$ i $k_2$ wyznacza wartość oznaczającą ``odległość'' między tymi kluczami. Każdy nowy plik o kluczu $k_f$ umieszczany w systemie PINFS jest następnie przydzielany do przechowania najbliższemu sobie co do metryki węzłowi.

\section{Funkcjonalności}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Operacje}
		\begin{enumerate}[a)]
			\item \emph{put(k, f)} \\
				Umieszcza w systemie plik $f$ o kluczu $k$.
			\item \emph{get(k)} \\
				Odpytuje system o plik o kluczu $k$.
			\item \emph{list()} \\
				Odpytuje system o listę przechowywanych plików.
			\item \emph{ping(id)} \\
				Odpytuje węzeł o identyfikatorze $id$
				czy jest aktywny.
		\end{enumerate}
	\item \textbf{Dołączanie nowych klientów do sieci} \\
		Każdy węzeł może służyć za tzw. \emph{Bootstrap Node} (BN);
		nowy węzeł (NN) dołączający do sieci odpytuje jeden
		znany sobie węzeł BN który następnie udostępnia mu informację
		o najbliższych do NN węzłach w sieci.
		Następnie NN przedstawia się tym węzłom i w ten sposób
		staje się aktywnym członkiem sieci.
	\item \textbf{Routing} \\
		Węzły sieci na bieżąco budują i aktualizują
		osobiste \emph{tablice routingu},
		dzięki którym znając klucz pliku
		wiedzą którędy kierować zapytania.
\end{enumerate}

\section{Kwestie techniczne}

\subsection{Technologie}

Projekt jest realizowany w języku C++, przy czym fragmenty odpowiedzialne za transport sieciowy wykorzystują API C/Sockets.

Mogą zostać wykorzystane dodatkowe biblioteki zewnętrzne,
np. \emph{Catch2} - testy jednostkowe,
\emph{cxxopts} - argumenty wiersza poleceń itp.

\subsection{Warstwa transportowa}

Proponowane jest zastosowanie protokołów transportowych w sposób hybrydowy:

\begin{enumerate}[a)]
	\item \textbf{UDP} \\
		Wysyłanie komunikatów w sieci (zapytania, odpowiedzi).
	\item \textbf{TCP} \\
		Transfer pliku od właściciela do odpytującego
		lub od umieszczającego do nowego właściciela.
\end{enumerate}

\end{document}